\clearpage
\setcounter{page}{1}
\chapter*{Agradecimientos}
\markboth{AGRADECIMIENTOS}{AGRADECIMIENTOS} % encabezado 
A Martha, porque gran parte de lo que soy, y lo que sueño ser, se lo debo a tu gu\'ia. A Chevo, por el gran esfuerzo que haces todos los d\'ias por los tuyos. A Jany, por ser mi compañera de aventuras. A Carlos, por tu inigualable ejemplo y sabidur\'ia. A Magally, por tu infinito apoyo. A Janda, Rosy, Don Benja, Betty, Marina, Benja, Renata, Benjam\'in, Blanquita, Luis y Rebeca, por conformar a nuestra pequeña, pero unida familia.

Al Dr. Mart\'inez Ovando, por su confianza y asesor\'ia para sacar adelante esta tesis. Al Dr. Nieto, por introducirme al mundo de la estad\'istica. Al Dr. Mendoza, porque gracias a \'el las palabras \textit{regresi\'on} y \textit{Bayesiano} aparecen en este trabajo. Al Dr. Horacio, por mostrarme c\'omo llevar el conocimiento te\'orico al mercado laboral. Y a los cuatro, por el esfuerzo que le dedicaron a la revisi\'on de este documento.

A Farf\'an, Sol, Alexa, Ari, Rodo, Shaq, Norman, Cisneros, y Amor, porque despu\'es de tantos años de amistad, los considero una extensi\'on de mi familia. A Mago, por tu legado de bondad e inteligencia. A tu familia, por el gran ejemplo de fortaleza. 

A Lucy, por los debrayes matem\'aticos y no matem\'aticos. A Lobato, Wille y Josman, por las m\'ultiples facetas que desarrollamos juntos. A Alfredo, Joaquín e Isaac, porque estar rodeado de gente tan inteligente me hizo ser mejor. A Luis y Lalo, por llevar nuestra amistad m\'as all\'a de la escuela. Y a todos con los que compart\'i clases en la carrera de Matem\'aticas Aplicadas.

A Pau Chambon, por aceptarme en todas mis facetas. A Jaime y Rubén, por las risas. A La Bambi, porque me ayudaron a derribar muchos de mis prejuicios. A Fer Langarica y Fer Zepeda, porque estudiar Actuar\'ia me dio excelentes amistades.

A Alain, Cass, y Rafa, por la locura que convertimos en realidad. A Belén, Mariana, Adri, Andrea, Naty y Saus, por permitirme guiarlos. A Brenda, por tu intensidad. A Pato y a Fer Landa, por compartir tan buenas charlas. Y, en general, a todos los miembros de Doxia y SALITAM 2015. 

A Omar Trejo, Luis Garc\'ia, Jorge Alag\'on, Abraham Nieto y Conchita Tapia, por confiar en mi capacidad laboral. A Mois\'es Arizpe, a Mario Guerrero, y, en general, a los equipos de Datata, Kantar, BBVA Bancomer y Datio, por lo que han aportado a mi desarrollo profesional.

A Aar\'on, Fer Rubio y Fer Hern\'andez, por nuestras confidencias. A Vann, por lo que compartimos. A Jess, por siempre sacar mi mejor versi\'on. A Irene y Erick Bustamante, por su confianza. A Luis y Napo, por nuestras interesantes conversaciones. A Mary, por tu risa y tu sonrisa. Y a todos los que han aportado a mi crecimiento personal despu\'es de la universidad. 

Finalmente, al ITAM, por una eduaci\'on de tan alta calidad. A quienes intervinieron para que pudiera disfrutar de las becas Baillères y Mancera. A mis exalumnos, porque disfrut\'e mucho compartir conocimiento. Y a los profesores que aportaron a mi crecimiento, entre los que destaco a Guillermo Grabinsky, Zeferino Parada, Felipe Gonz\'alez, Alberto Tubilla, Marcela Gonz\'alez, Sergio Garc\'ia, Isaac Katz, Valeria Moy y Rosario Sarmiento.