\pagestyle{plain}
\chapter*{Prefacio}
\markboth{PREFACIO}{PREFACIO} % encabezado 

%%  Contenido
\addtocontents{toc}{\protect\vspace*{\baselineskip}}

El tema de esta tesis es describir un modelo de regresi\'on sobre cuantiles, debido a diversas bondades que presenta sobre el tradicional an\'alisis de regresi\'on a la media. El modelo tiene una construcci\'on probabil\'istica realizada a través del paradigma Bayesiano y presenta una gran flexibilidad, al contar con componentes no param\'etricos. En este trabajo tambi\'en se describen los modelos tradicionales de regresi\'on, con la intenci\'on de entender las \'areas de oportunidad que son atacadas por el nuevo modelo.

El cap\'itulo 1 describe la importancia de las aproximaciones distintas al modelo tradicional de regresi\'on (a la media, lineal y con error normal), así como la evoluci\'on hist\'orica de los modelos alternativos. El cap\'itulo 2 introduce al paradigma Bayesiano y sus fundamentos generales. El cap\'itulo 3 se centra en los modelos Bayesianos tradicionales de regresi\'on, tanto a la media, como sobre cuantiles. El cap\'itulo 4 plantea como alternativa especificaciones no param\'etricas para la tendencia y el error. El cap\'itulo 5 define el modelo propuesto por esta tesis y explica el algoritmo necesario para realizar inferencia y predicci\'on. El cap\'itulo 6 muestra aplicaciones del modelo sobre conjuntos de datos simulados. Finalmente, el cap\'itulo 7 hace referencia a las conclusiones de esta tesis, adem\'as de describir el trabajo futuro que se podr\'ia desarrollar.